\chapter{Avaliação do Curso}
\label{chap:avaliacaocurso}

A Avaliação Institucional consiste no acompanhamento das atividades desenvolvidas na instituição de ensino dentro de uma abordagem construtiva, visando à análise e ao aperfeiçoamento do desempenho acadêmico. A Comissão Própria de Avaliação (CPA),  instituída pela Lei 10.861/2004, é a comissão responsável por coordenar os processos de avaliação interna das Instituições de Ensino Superior e pelo fornecimento de informações solicitadas pelo Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais Anísio Teixeira (INEP).

Anualmente a CPA da UnB elabora um Relatório de Autoavaliação Institucional, com informações sobre as dez dimensões de avaliação do SINAES. Por  meio  da  autoavaliação  institucional,  a  UnB  analisa  suas  ações,  avalia seus desafios e  busca  mecanismos  para  servir  melhor a comunidade. É um processo utilizado pela Universidade para reflexão coletiva e, diagnóstico
a respeito  do  conjunto  de  atividades  institucionais,  o  que  resulta  em  subsídios  para  a  tomada  de decisão e a definição de prioridades,  bem como  aprimoramentos e  mudanças de  trajetória.
Dessa  forma,  o  processo  avaliativo  carrega  um  sentido  tanto  formativo quanto   construtivo,   pois,   à   medida   que   a   UnB   pratica   a   reflexão,   adquire  conhecimentos,  fortalece  a  visão  a  respeito  das  atividades  avaliadas  e  subsidia mudanças em prol de melhorias. Os principais instrumentos utilizados pela CPA para a avaliação dos cursos da UnB estão: 


\begin{itemize}
	\item Instrumentos de Avaliação Interna;
	\item Avaliação Discente;
	\item Consulta à Comunidade Acadêmica: Discente, Docente e Técnico;
	\item Instrumentos de Avaliação Externa;
	\item Instrumento de Avaliação de Cursos de Graduação presencial e a distância;
	\item Instrumento de Avaliação Institucional.
	\item Fórum de Avaliação da Comissão Própria de Avaliação da UnB (AVAL).

\end{itemize}

Na UnB, a Comissão Própria de Avaliação (CPA) da UnB foi instituída para conduzir os processos de avaliação internos da instituição e realizar a sistematização das informações. Os institutos, faculdade e departamentos da Universidade recebem relatórios com resultados das pesquisas socioeconômicas relativas aos estudantes, evasão, avaliação de disciplinas e dos docentes feitas pelos discentes, entre outros. Tais informações são importantes para o acompanhamento e diagnóstico do curso dentro de um processo permanente de avaliação.

Ao final de cada semestre letivo, com o apoio institucional da UnB , é realizada junto aos alunos a avaliação das disciplinas cursadas e dos professores que as ministraram. Alguns dos aspectos avaliados pelos alunos são: programa da disciplina, desempenho do professor, autoavaliação do aluno e satisfação com a disciplina e com o suporte à execução da disciplina. Esses dados coletados são tratados estatisticamente e depois enviados aos departamentos na forma de relatórios individuais por disciplina.
O NDE do curso também utiliza das informações disponibilizadas pela coordenação do curso, para efetuar uma avaliação periódica sobre o andamento do curso e propor ações buscando aprimorar o processo de ensino-aprendizagem no âmbito do curso.

Em particular, o NDE do curso de \imprimircurso \space tem trabalhado com uma comissão responsável pelo projeto CPA Itinerante. O Projeto CPA Itinerante foi criado com o intuito de ampliar o contato da Comissão Própria de Avaliação (CPA) da UnB com as unidades acadêmicas da Instituição. Neste projeto, a CPA visitará as unidades e disponibilizará estudos relacionados à retenção, à evasão e a egressos (área de atuação do egresso, empregabilidade no setor formal, rendimentos dos recém-formados, rendimento dos egressos com mais de cinco anos de atuação no mercado e localização geográfica). 



